# смарт-картинг

[[_TOC_]]

 * [Смарт-карты. Часть 1. Принципы работы](https://habr.com/ru/articles/367229/)

## задача


* Заказчик:
	* поставщик финансовых услуг - банк в партнёрстве с поставщиком услуг кинопроката - кинотеатр

* Исполнитель:
	* производство и персонализация смарт-карт
	* сервисы с использованием смарт-карт

* Продукт:
	* запись электронных билетов в кино на банковские карты

* ФТ:
	* покупка билетов через банкоматы/Интернет/в мобильных приложениях (iOS и Android)
	* билеты должны приниматься минимум в двух сетях кинотеатров
	* билеты записываются на банковскую карту
	* состав партнёров поставщиков обилечиваемых услуг может быть расширен

* НФТ:
	* Количество пользователей 1 000 000
	* Операции нельзя потерять
	* Операции должны быть учтены - не очень понятно что это, пусть будет аудит/логирование для монетизации

* Обязательные артефакты:
	* архитектура системы с основными программными и программно-аппаратными компонентами
	* краткое описание процессов покупки и использования билетов

## ограничения

* поскольку эксперты недоступны, то решение эскизное, с обобщениями и допущениями, без детальной проработки.

### в решении отсутствуют:

* обоснование выбора конечного варианта реализации: SWOT анализ, таблица ранжированных по весовым коэффициентам экспертных оценок, стратегия монетизации/развития продукта
* стадии реализации: проектирование, разработка, развёртывание, ПМИ, приёмка, пилот, масштабирование
* смежные системы: защита/аудит, обслуживание, мониторинг, резервное копирование(политики, ротация/горизонт), логирование
* конкретные протоколы, фреймворки, библиотеки
* API контракты, ER диаграммы
* система определения отказов(SRE), план мягкой деградации в случае отказов
* SLA/SLR
* ссылки на организационные/юридические/финансовые/технические/криптографические ограничения и политики ИБ(ЦБ/ФСТЭК/ФСБ), их можно запросить у банков-партнёров.
* ссылки на организационные/юридические/финансовые/технические ограничения поставщиков услуг(кинотеатр)
* для упрощения MVP: электронное дарение, возврат и обмен билетов, оплата баллами лояльности, начисление баллов лояльности, электронные/виртуальные смарт-карты
* красочная презентация в цветах корпоративного брендбука, с описанием превосходной экспертизы, реализованными проектами и международными сертификатами компании-исполнителя
* словарь терминов. Если потребуются разъяснения, я могу дать их отдельно.
* описание сопутствующих онлайн покупке сервисов: электронные чеки(ОФД)

### считаем реализованными: 

* сеть Интернет с сопутствующими сервисами: СПД, DNS, хостинг и пр.
* клиентские устройства/ПО: смартфоны, ПК, ОС, браузеры, библиотеки, банкоматы
* веб-сервисы и мобильные/банкоматные приложения покупки билетов
* организационно-техническое обеспечение обработки персданных
* BO/FO банков: списание средств со счёта/карты
* BO/FO поставщика билетов(кассир): сервис покупки/бронирования, оповещения клиента, выбор услуг и их привязка к билету(дата, место, класс обслуживания, опции и пр.)
* BO/FO поставщика услуги(кинотеатр): терминалы/эквайринг, сервис подтверждения покупки
* банковские смарт-карты: корпус, чип, ОС, приложения, SDK/HDK
* приложение на смарт-карте: генерирует и хранит пару public и private ключей, выпускает цифровой сертификат, передает подписанный сертификат POS терминалу
* техподдержка и обслуживание указанных сервисов

## Допущения

## 3 варианта реализации привязки банковской карты к билингу кинотеатра

1. записываем ticketID купленного билета/мероприятия на карту. Объём памяти у карт ограничен, будут сложности с возвратом билетов.
2. записываем cardID карты в систему билетного контроля, привязываем к cardID карты купленные билеты в личном кабинете зрителя.
3. записываем/списываем специальные баллы вместо основной валюты с карты, с привязкой к определённому кинотеатру. Баллы покупаются на сайте кинотеатра или начисляются кэшбэком банка, можно привязывать виртуальные счета в приложении банка. Более сложная бизнес-логика решения, аналог skipass на горнолыжных курортах. По сути, это новый виртуальный счёт(accountID), привязанный к карте, который должны будут различать(получать от ИС банка) ИС кинотеатра.

* выбираем 2 вариант с целью упрощения масштабирования решения и упрощения бизнес-логики
* поскольку система будет использовать ассиметричное шифрование и внешние удостоверяющие центры, существует несколько вариантов локализации/реализации криптографической защиты serviceID

### 2 варианта локализации

1. используем сервисы проверки сертификатов на стороне банка. Позволяет не думать о нагрузке на ИС от 1млн пользователей. Требует согласования доработок на стороне ИС банка.
2. используем сервисы проверки сертификатов на стороне исполнителя. Позволяет увеличить лицензионные отчисления в сторону исполнителя. Более гибкий вариант, но требует вложений в собственную команду разработки/поддержки УЦ в облаке.

* выбираем 1 вариант для упрощения проектирования решения
* вводим ограничение для упрощения MVP: возможна запись 1 билета на 1 мероприятие для 1 человека на его персональную банковскую карту
* оплату билетов(списание с карты) осуществляем в момент онлайн покупки/бронирования на сайте или мобильном приложении кинотеатра, а также в банкомате.

## охват доработок существующих систем

* Предположим, что serviceID/cardID - это не только статический UUID, но и генерируемые на его основе открытые сертификаты/ключи для передачи по каналам связи.
* Предположим, что эксперты указали на невозможность использования существующих cardID банковских карт. Их нежелательно хранить в сторонних ИС кинотеатров. Поэтому необходимо внести изменения в приложение на чипе карты: 
	* добавить один или несколько serviceID для сервиса привязки билетов к карте, и средства шифрования/ЭЦП для защиты от копирования/модификации/кражи serviceID.
	* реализовать алгоритм отзыва скомпрометированных serviceID в ИС кинотеатра и банка.
	* доработать ПО для POS терминалов, чтобы обеспечить считывание/верификацию новых видов serviceID.
* дорабатываем ПО учётной/билетной ИС кинотеатра и ИС банка для замены действия списания средств с банковской карты на списание/гашение билета в ИС кинотеатра
* сейчас в кинотеатрах разделены сервис оплаты(касса/POS) и сервис гашения билетов - билетёр на входе в зал. Поэтому придётся ухудшить пользовательский опыт - использовать бумажные билетики, которые сейчас выдают в кассе. Иначе придётся выдавать доработанный POS билетёру на входе в зал.

## user story

* я, как клиент кинотеатра, хочу купить электронный билет в кино на определённую дату с определённой стоимостью. Для этого я ввожу данные банковской карты на сайте/приложении кинотеатра, получаю уведомление от банка о списании или недостатке средств, вижу забронированный/купленный билет на сайте/приложении.
* я, как клиент кинотеатра, хочу предъявить свою банковскую карту кассиру кинотеатра, и получить чек для прохода в кинозал. Эта же банковская карта должна быть использована для покупки билета на сайте/приложении кинотеатра.
* я, как кассир кинотеатра, хочу приложить банковскую карту клиента к POS терминалу, и увидеть на экране учётной ИС кинотеатра информацию о купленных билетах.
* я, как кассир кинотеатра, хочу погасить купленный ранее билет в учётной ИС кинотеатра, и выдать клиенту бумажный чек.
* я, как билетёр кинотеатра, хочу получить чек от клиента с информацией о киносеансе, его дате/времени и купленных местах.

## use case

 * покупка билета
 * ![](./смарткартинг_usecase_buy.jpeg)
 * гашение билета
 * ![](./смарткартинг_usecase_pass.jpeg)
 * доступ в кинозал
 * ![](./смарткартинг_usecase_permit.jpeg)

## sequence

 * диаграммы последовательные(синхронные), без усложнения асинхронной логикой обработки
 * временная диаграмма 1 - покупка билета
	* отправка запроса на покупку, пользовательские данные билета/мероприятия
	* получение подтверждения брони ticketID билета/мероприятия
	* отправка данных карты для оплаты
	* получение подтверждения покупки от банка
	* отправка запроса на ticketID оплаченного билета/мероприятия
	* получение ticketID оплаченного билета/мероприятия
	* запись ticketID оплаченного билета/мероприятия
 * [ERD](./смарт_картинг.erd)
 * [yEd](./смарт-картинг.graphml)
 * ![yEd](./смарткартинг_sequence_buy.jpeg)
 * [plantUML](./смарт_картинг.pu)
 * временная диаграмма 2 - гашение билета
	* чтение cardID через POS терминал
	* отправка запроса в ИС банка для валидации сертификатов карты через POS терминал
	* получение подтверждения от ИС банка и serviceID из карты через POS терминал
	* отправка запроса на гашение билета ticketID в ИС кинопроката
	* получение подтверждения гашения и данных билета ticketID
	* печать чека c данными билета
 * ![](./смарткартинг_sequence_pass.jpeg)

## архитектура

 * основные программные и программно-аппаратные компоненты
 * ![](./смарткартинг_архитектура.jpeg)
 * типовая ИС
 * ![](./смарткартинг_типовая_ИС.jpeg)

## Интеграции

 * веб-сайты и мобильные приложения(android/iOS) поставщика услуг кинопроката, ИС кинотеатра - внешние команды разработки
 * приложение для гашения билетов поставщика услуг кинопроката - внешние команды разработки
 * ИС банка - внешние команды разработки
 * УЦ для систем шифрования каналов связи(TLS) и сертификатов(ID) - доработки не требуются

## Технологии

 * примеры технологий, без конкретики и обоснования выбора
 * android/iOS 
 	* FE команда React Native
	* BE команда Java EE
 * web 
 	* FE команда React
	* BE команда Java EE
 * смарт-карты и считыватели карт касса/терминал
	* FE команда SDK JavaCard
	* BE команда HDK APDU/ISO7816-4
	* инжиниринговая команда - промдизайн смарт-карты
 * интеграции
	* BE команды Java EE

